[
    {
        "question": "ফোর্ট উইলিয়াম কলেজে বাংলা বিভাগ খােলা হয় কত সালে? ",
        "answer": "১৮০১ সালে",
        "explanation": " ইংরেজিস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানি বাংলা কর্তৃত্ব প্রতিষ্ঠা করার পর প্রশাসন চালাতে এ দেশী ভাষাজ্ঞান, সাহিত্য,সমাজ্জ, ইতিহাস ইত্যাদি জানার প্রয়োজন অনুভব করে ১৮০০ খ্রিষ্টাব্দে ফোর্ট উইলিয়াম কলেজ প্রতিষ্ঠা করে। কোম্পানির তরুন কর্মকর্তাদের প্রশিক্ষণ দানই ছিল এরপ্রধান কাজ। ১৮০১ খ্রিষ্টাব্দে উইলিয়াম কেরির নের্তৃত্বে ফোর্ট উইলিয়াম কলেজে বাংলা বিভাগ চালু হয়।",
        "options": [
            "১৮০০ সালে",
            "১৮০১ সালে",
            "১৮০২ সালে",
            "১৮০৪ সালে"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উদাসীন পথিকের মনের কথা কোন জাতীয় রচনা? ",
        "answer": "আত্মজৈবনিক উপন্যাস",
        "explanation": " উদাসীন পতিকের মনের কথা’ মুসলমান নাটয়কার মশারফ হোসেন রচিত একটি আত্মজৈবনিক উপন্যাস,’",
        "options": [
            "নাটক",
            "কাব্য",
            "আত্মজৈবনিক উপন্যাস",
            "গীতিকবিতার সংকলন"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পাখি সব করে রব রাতি পােহাইল-পঙক্তিটির রচয়িতা কে? ",
        "answer": "মদনমােহন তর্কালঙ্কার",
        "explanation": " মদন্মোহন তর্কালঙ্কার কর্তৃক রচিত ‘শিশু শিক্ষা’- এর একটি বিখ্যাত পংক্তি। শিশুদের শিক্ষা প্রাথমিক বই হিসেবে বইটি পাঠ্য পুস্তকরুপে অত্যন্ত জনপ্রিয়।",
        "options": [
            "মদনমােহন তর্কালঙ্কার",
            "রামনারায়ণ তর্করত্ন",
            "বিহারীলাল চক্রবর্তী",
            "কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভারতচন্দ্র রায়গুণাকর কোন রাজসভার কবি? ",
        "answer": "কৃষ্ণনগর রাজসভা",
        "explanation": " ভারতচন্দ্র রায়গুণাকর আঠারো শতকের বাংলা মঙ্গল্কাব্য ধারার অন্যতম কবি।তিনি নবদ্বীপাধিপতি মহারাজ কৃষ্ণচন্দ্রের রাজসভায় ‘সভাকবি ‘নিযুক্ত হন। কৃষ্ণচন্দ্রের আদেশে তিনি ‘অন্নদা মঙ্গল'(১৭৫২) কাব্যটিরচনা করেন । পরবর্তীতে এ রচনা তাঁকে মহারাজ কর্তৃক ‘রায়গুণাকর’ উপাধি লাভ করিয়ে দেয়। তিনিই মধ্যযুগের শেষ কবি।",
        "options": [
            "আরাকান রাজসভা",
            "কৃষ্ণনগর রাজসভা",
            "রাজা গণেশের রাজসভা",
            "লক্ষ্মণ সেনের রাজসভা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যা কিছু হারায় গিন্নি বলেন, কেষ্টা বেটাই চোর- এখানে হারায় কোন ধাতু? ",
        "answer": "কর্মবাচ্যের ধাতু",
        "explanation": " মৌলিক ধাতুর পরের প্রেরনার্থ (অপরকে নিয়োজিত করে অর্থে)’আ’প্রত্যয় যোগ করে যে ধাতু গঠিত হয় তাকেই প্রোযোজক বা নিজন্ত ধাতু যা কখনও কখনও কর্মবাচ্যের ধাতু বলা হয়। তাই সঠিক উত্তর হবে প্রযোজক ধাতু।",
        "options": [
            "কর্মবাচ্যের ধাতু",
            "ভাব বাচ্যের ধাতু",
            "সংযােগমূলক ধাতু",
            "নাম ধাতু"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মহুয়া পালাটির রচয়িতা- ",
        "answer": "দ্বিজ কানাই",
        "explanation": " মহুয়া ময়মনসিংহের পূর্বাঞ্চল থেকে সংগৃহীত একটি পালা গান। দ্বিজ কানাই প্রণিত এই পালা চন্দ্রকুমার দে সংগ্রহ করেন এবং পরবর্তীতে তা ময়মন্সিংহ গীতিকায় অন্তর্ভুক্ত হয়।",
        "options": [
            "দ্বিজ কানাই",
            "মনসুর বয়াতী",
            "নয়নচাঁদ ঘােষ",
            "দ্বিজ ঈশান"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কে সর্বপ্রথম বাংলা টাইপ সহযােগে বাংলা ব্যাকরণ মুদ্রণ করেন? ",
        "answer": "ব্রাসি হ্যালহেড",
        "explanation": " ১৭৭৮ খ্রিষ্ঠাব্দে নাথানিয়েল ব্রাসি হ্যালহেড নামক ইংরেজ পণ্ডিত ইংরেজি ভাষায় ‘A grammar of the Bengel Langguage’ নামে প্রথম বাংলা ব্যাকারণ রচনা করেন। এ গ্রন্থ মুদ্রণে সর্বপ্রথম ধাতুতে খোদাই বাংলা হরফ ব্যবহৃত হয়। গ্রন্থটি আংশিক বাংলা হরফে মুদ্রণ করা হয়েছিল।",
        "options": [
            "স্যার উইলিয়াম জোনস",
            "স্যার উইলিয়াম কেরি",
            "রাজীব লােচন মুখােপাধ্যায়",
            "ব্রাসি হ্যালহেড"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তত্ত্ববােধিনী পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন? ",
        "answer": "অক্ষয়কুমার দত্ত",
        "explanation": " সাহিত্য, বিজ্ঞান, দর্শন, ইতিহাস, রাজনীতি , সামাজিক অর্থনৈতিক সমস্যা ইত্যাদি বিষয় নিয়ে ১৮৪৩ সালে ‘তত্ত্ববোধিনী’ পত্রিকাটি যাত্রা শিরি করে। তখন পত্রিকার সম্পাদনা করতেন অক্ষয়কুমার দত্ত । অন্যদিকে ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্তের সম্পাদনায় ‘সংবাদ প্রভাকর'(১৮৩১) ও ‘সংবাদ রত্নাবলী'(১৮৩২)এবং বঙ্কিমচন্দ্র চট্টপাধ্যায়ের সম্পাদনায় ‘বঙ্গদর্শন'(১৮৭২)পত্রিকা প্রকাশিত হয়।",
        "options": [
            "ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত",
            "অক্ষয়কুমার দত্ত",
            "প্যারীচাঁদ মিত্র",
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন গ্রন্থটি মহাকাব্য? ",
        "answer": "বৃত্রসংহার",
        "explanation": " মহাকাব্য হলো কোনো জাতির উত্থান-পতনের কাহিনী ওজস্বী ছন্দে বর্ণিত সাহিত্যকর্ম। ‘বৃত্রসংহার’– ১ম ও ২য় খন্ড হেমচন্দ্র বন্দ্যোপাধ্যায় ১৮৭৫ ও ১৮৭৭ সালে রচনা করেন। ‘বৃত্র; নামক অসুর কর্তৃক স্বর্গবিজয় ও দেবরাজ ইন্দ্র কর্তৃক স্বর্গের অধিকার পুনস্থাপন বৃত্তাসুরের নিধনই ‘বৃত্রসংহার’ মহাকাব্যের উপজীব্য।",
        "options": [
            "অবকাশ রঞ্জিনী",
            "বৃত্রসংহার",
            "বিরহ বিলাপ",
            "বীরাঙ্গনা কাব্য"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বত্রিশ সিংহাসন কার রচনা? ",
        "answer": "মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার",
        "explanation": " ভাষাবিদ মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার (১৭৬২-১৮১৯) ছিলেন উইলিয়াম কেরির অধীন পণ্ডিত। তিনি অধ্যাপনার পাশাপাশি ফোর্ট উইলিয়াম কলেজের লেখক হিসেবে প্রতিষ্ঠিত ছিলেন।তিনিউইলিয়াম কেরির উৎসাহে বত্রিশ সিংহাসন(১৮০২),রাজবলি,হিতোপদেশ,বেদান্তচন্দ্রিকা এ প্রবোধচন্দ্রিকা গ্রন্থগুলো রচনা করেন।",
        "options": [
            "মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার",
            "রামরাম বসু",
            "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
            "রাজিব লােচন মুখােপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঠকচাচা চরিত্রটি কোন্ উপন্যাসের? ",
        "answer": "আলালের ঘরের দুলাল",
        "explanation": " ঠক চাচা’ চরিত্রটি প্যারীচাঁদ মিত্র রচিত বাংলা সাহিত্যের প্রথম উপন্যাস ‘আলালের ঘরের দুলাল” এর একটি প্রধান চরিত্র। এ উপন্যাসের অন্যান প্রধান চরিত্র হলো বাঞ্ছারাম ও বাবু রাম বাবু।",
        "options": [
            "হুতােম প্যাঁচার নকশা",
            "আলালের ঘরের দুলাল",
            "সধবার একাদশী",
            "বুড়াে সালিকের ঘাড়ে রো"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তাজকেরাতুল আউলিয়া অবলম্বনে তাপসমালা কে রচনা করেন? ",
        "answer": "গিরিশচন্দ্র সেন",
        "explanation": " শেখ ফরিদুদীন সাত্তারের ফারসি ভাষার রচিত’তাজকেরাতুল আওলিয়া’ অবলম্বনে ভাই গিরিশ্চন্দ্র সেন ‘তাপস্মালা’ গ্রন্থটি রচনা করেন। উল্লেখ্য ,গিরিশচন্দ্র সেন প্রথম বাংলায় পূর্ণাঙ্গ কুরয়ান শরীফ অনুবাদ করেন।",
        "options": [
            "মুন্সী আব্দুল লতিফ",
            "কাজী আকরাম হােসেন",
            "গিরিশচন্দ্র সেন",
            "শেখ আব্দুল জব্বার"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন নাটকটি সেলিম আল দীনের? ",
        "answer": "মুনতাসীর ফ্যান্টাসী",
        "explanation": " মুন্তাসীর ফ্যান্টাসী’ বিশিষ্ট নাটয়কার সেলিম আলদীণের একটি প্রতীকাশ্রয়ী কৌতুক নাটক। নাট্যকার তার নাট্যচর্চার শুরুর দিকে লেখা ।নাটকটির নাম ‘মুন্তাসীর ফ্যান্টাসী’ রাখলেও পরে ফ্যান্টাসী বাদ দিয়ে শুধুই ‘মুনতাসীর’ নামকরণ করেন।’পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়’ সৈয়দ শামসুলহকের। ‘কবর’ (১৯৬৬) মুনীর চৌধুরীর এবং ‘বহুব্রীহি’ হুমায়ূন আহমেদের।",
        "options": [
            "মুনতাসীর ফ্যান্টাসী",
            "পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়",
            "কবর",
            "বহুব্রীহি"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দারিদ্র্য কবিতাটি নজরুল ইসলামের কোন্ কাব্যের অন্তর্ভুক্ত? ",
        "answer": "সিন্ধুহিন্দোল",
        "explanation": " নিদ্রোহী কবি কাজী নজরুলিসলামের (১৮৯৯-৯৭৬) ‘সিন্দু-হিন্দোল’ কাব্যগ্রন্থের অন্তর্ভুক্ত ‘দারিদ্র্য’ কবিতাটি।কাব্যগ্রন্থটি১৯২৭ সালে প্রকাশিত হয়।",
        "options": [
            "সাম্যবাদী",
            "বিষের বাঁশী",
            "সিন্ধুহিন্দোল",
            "নতুন চাঁদ"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন শব্দটি ফারসি? ",
        "answer": "পেরেশান",
        "explanation": " পেরেশান’ শব্দটি ফারসি শব্দ, যার অর্থ উদ্বিগ্ন বা চিন্তিত ।’তকদির’শব্দটি আরবি শব্দ, যার অর্থ অদৃষ্ট, নসিব বা ভাগ্য । ‘মুসাফির’ শব্দটি আরবি শব্দ, যার অর্থ বিদেশে ভ্রমণকারীব্যাক্তি। ‘মজলিম’ শব্দটি ও আরবি শব্দ, যার অর্থ অত্যাচারিত।",
        "options": [
            "মুসাফির",
            "তকদির",
            "পেরেশান",
            "মজলুম"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উপসর্গ কোন‌টি? ",
        "answer": "অতি",
        "explanation": " অতি’ একটি সংস্কৃত বা তৎসম উপসর্গ । এটা অধিক, অতিক্রান্ত,অনুচিত ইত্যাদি অর্থে বাক্যে যুক্ত করা হয়। অন্যদিকে থেকে ,চেয়ে ও দ্বারা তিনটি অব্যয় পদ।",
        "options": [
            "অতি",
            "থেকে",
            "চেয়ে",
            "দ্বারা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দাপ্তরিক কোন্ শব্দটি ইংরেজি ভাষা থেকে আগত? ",
        "answer": "এজেন্ট",
        "explanation": " এজেন্ট’ ইংরেজই ভাষা থেকে আগত রকটি শব্দ। এটার অর্থ শাসক ,ব্যবসায়ী বা অন্য কারো প্রতিনিধি বা উকিল। ‘দাখিল’ শব্দটি এসেছে ফারসি ভাষা থেকে, যার অর্থ সরকারি বিধি,বিধান বা কানুন। ‘মুচলেকা’ শব্দটি এসেছে তুর্কি ভাষা থেকে , যার অর্থ শর্তভঙ্গ করলে দণ্ডভোগ করতে হবে।এ মর্মে লিখিত অঙ্গীকাত=র পত্র।",
        "options": [
            "আইন",
            "দাখিল",
            "এজেন্ট",
            "মুচলেকা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নেমেসিস কোন জাতীয় রচনা? ",
        "answer": "নাটক",
        "explanation": " নেমেসিস’ঊনপঞ্চাশের মন্বন্তরকে নিয়ে লেখা একটি নিরীক্ষাধর্মী নাটক। বিশিষ্ট নাট্যকার নূরল মোমেনের উল্লেখযোগ্য কয়েকটি নাটক হলো-‘নেমেসিস’,’রুপান্ত’,’আলোছায়া’ইত্যাদি।নূরুল মোমেন সামাজিক সংকটের পটভূমিকায় অন্তর্দ্বন্দ্বমূলক নাট্য – চরিত্র অংকন করেই অধিক খ্যাতি অর্জন করেন। নেমেসিস নাটকট আ আলোকেই রচিত।",
        "options": [
            "কাব্য",
            "নাটক",
            "উপন্যাস",
            "গীতিকবিতা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তােমার সৃষ্টির পথ রেখেছ আকীর্ণ করি রবীন্দ্রনাথের কোন কাব্যের কবিতা? ",
        "answer": "শেষলেখা",
        "explanation": " কবিগুরু রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ‘তোমার সৃষ্টির পথ’ কবিতার অন্তর্গত আলোচ্য অংশটুকু তার ‘শেষলেখা’ কাব্য থেকে উদ্ধৃত হয়েছে। কবি কোলকাতা থাকাকালীন জোড়াসাঁকোত্র ১৯৪১ সালের ৩০ জুলাই(১৪ শ্রাবণ ১৩৪৮ ) কবিতাটি রচনা করেন।",
        "options": [
            "পূরবী",
            "শেষলেখা",
            "আকাশ প্রদীপ",
            "সেঁজুতির"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জয়গুন কোন উপন্যাসের চরিত্র? ",
        "answer": "সূর্য দীঘল বাড়ী",
        "explanation": " আবু ইসহাক (১৯২৬-২০০২ খ্রি) রচিত ‘সূর্য – দীঘল বাড়ী উপন্যাসের প্রধান চরিত্র হলো ”জয়গুন”। ১৯৬২ সালেরচিত এ উপন্যাসে তিনিগ্রামীণ আর্থ-সামাজিক অবস্থা হয়গুনের সংগ্রামী জীবনের মধ্য দিয়ে ফুটিয়ে তুলতে সচেষ্ট হয়েছেন।",
        "options": [
            "জননী",
            "সূর্য দীঘল বাড়ী",
            "সারেং বৌ",
            "হাজার বছর ধরে"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নবান্ন শব্দটি কোন প্রক্রিয়ায় গঠিত? ",
        "answer": "সমাস",
        "explanation": " নবান্ন =নতুন ধানের অন্ন শব্দটিতে সমস্যমান পদের অর্থকে না বুঝিয়ে একটি উতসবকে বোঝানো হয়েছে। সুতরাং এটি একটি বহুব্রীহি সমাস। আবার পূর্বপদে বিশেষণ ও পরপদে বিশেষ্য থাকায় এটি সমানাধিকরণ বহুব্রীহি।",
        "options": [
            "সমাস",
            "সন্ধি",
            "প্রত্যয়",
            "উপসর্গ"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন‌টি পক্ব অর্থে প্রকাশ পায়? ",
        "answer": "পাকা আম",
        "explanation": " ‘পাকা’ শব্দটি সাধারণত পক্ক,শুভ্র বা শুক্ল,স্থায়ী, নিপুণ, সম্পুর্ণ,খাঁটি ইত্যাদি হও্যা অর্থে ব্যবহৃত হয়। এখানে পক্ক অর্থ বোজগানো হচ্ছে ‘পাকা আমদ্বারা’। অন্যদিকে পাকা বাড়ি বলতে ইটের তৈরি বাড়ি,পাকা রঙ বলতে স্থায়ী রঙ এবং পাকা কাজ বলতে নিপুণতার সাথে কৃতকাজকে বোঝানো হয়েছে।",
        "options": [
            "পাকা বাড়ি",
            "পাকা রং",
            "পাকা কাজ",
            "পাকা আম"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টা, টি, খানা ইত্যাদি- ",
        "answer": "পদাশ্রিত নির্দেশক",
        "explanation": " পদশ্রিত নিদের্শক হলো একধরনের অব্যয় বা প্রত্য্য বিশেষ, যা পদের সংখ্যা বা পরিমাণ প্রকাশ করে । যেমন – টী,টা,টু,টুকু,টুক,খান,খানা,খানি, গুলি,গুলো ইত্যাদি। পদাশ্রিত নিদের্শক বিশেষ্য ও সর্বনাম পদকে নির্দেশ করে।",
        "options": [
            "পদাশ্রিত নির্দেশক",
            "প্রকৃতি",
            "বিভক্তি",
            "উপসর্গ"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্র, পরা, অপ— ",
        "answer": "সংস্কৃত উপসর্গ",
        "explanation": " সংস্কৃত উপসর্গ প্রধানত ২০ টি। যথা- প্র,পরা,অপ,সম,নি,অনু,অব,নির,দুর,বি,অধি,সু, উৎ ,পরি,প্রতি,অভি,অতি।অপি উপ,আ।",
        "options": [
            "বাংলা উপসর্গ",
            "সংস্কৃত উপসর্গ",
            "বিদেশি উপসর্গ",
            "উপসর্গ স্থানীয় অব্যয়"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভানু সিংহ ঠাকুরের পদাবলী-এর রচয়িতা কে? ",
        "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "explanation": " ভানুসিংহ ঠাকুরের পদাবলীর’ রচয়িতা রবীন্দ্র নাথ ঠাকুর( রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ছদ্মনাম ভানুসিংহ)। ”ভানুসিংহ ঠাকুরের পদাবলী ” কাব্যগ্রন্থটি ১৮৮৪ সালে প্রকাশিত হয়।",
        "options": [
            "ভানু বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "চণ্ডীদাস",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "ভারতচন্দ্র বস"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লাঠালাঠি—এটি কোন সমাস? ",
        "answer": "ব্যতিহার বহুব্রীহি সমাস",
        "explanation": " ব্যাতিহার বহুব্রীহি সমাস হলো যে সমাসে একই রুও দুটি বিশেষ্যপদ এক সাথে বসে পরস্পর একই জাতীয় কাজ করে যেমন- কানে কানে যে কথা = কানাকানি । তৎপুরুষ সমাস হলো যে সমাসে পূর্বপদের বিভক্তি লোপ পায় এবং পরপদের অর্থ প্রধানরূপে প্রতীয়মান হয়। যেমন-ঢেঁকিতে ছাটা চাল= ঢেঁকিছাটা। এখানে লাঠালাঠি= লাঠিতে লাঠিতে যে যুদ্ধ অর্থাৎ এটি ব্যতিহা বহুব্রীহি সমাস।",
        "options": [
            "প্রাদি সমাস",
            "ব্যতিহার বহুব্রীহি সমাস",
            "তৎপুরুষ সমাস",
            "কর্মধারয় সমাস"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“যে-ই তার দর্শন পেলাম, সে-ই আমরা প্রস্থান করলাম”—এটি কোন্ জাতীয় বাক্য? ",
        "answer": "মিশ্র বাক্য",
        "explanation": " যা পূর্ন বাক্যে একটি প্রধান খণ্ডবাক্য এক বা একাধিক অপ্রধান খণ্ডবাক্য পরস্পর সম্পর্কযুক্ত থাকে তাকে মিশ্র বা জটিল বাক্য বলে। এক্ষেত্রে অপ্রধান বাক্যটি প্রধান বাক্যের উপর নির্ভর করে। “যে-ই তার দর্শন পেলাম, সে-ই আমরা প্রস্থান করলাম”—এটিতে দুটি খন্ড বাক্য একটি প্রধান অপরটি প্রধান এবং একটি খন্ডবাক্য আরেকটির উপর নির্ভরশীল।",
        "options": [
            "সরল বাক্য",
            "যৌগিক বাক্য",
            "মৌলিক বাক্য",
            "মিশ্র বাক্য"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাজী নজরুল ইসলামের উপন্যাস কোনটি? ",
        "answer": "মৃত্যুক্ষুধা",
        "explanation": " বিদ্রোহী কবি কাজীনজরুল ইসলামের দ্বিতীয় উপন্যাস ‘মৃতুয়ক্ষুধা’ ১৯৩০ সালে তিনি রচনাআ করেন। ব্রিটিশ বিরোধী অসহযোগ আন্দোলনের পটভূমিতে উপন্যাসটি রচিত। অন্যদিকে ঝিলিমিলি ,আলেয়া এবং মধুমালা তার রচিত তিনটি নাটক।",
        "options": [
            "মৃত্যুক্ষুধা",
            "আলেয়",
            "ঝিলিমিলি",
            "মধুমালা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বনফুল কার ছদ্মনাম? ",
        "answer": "বলাইচাঁদ মুখােপাধ্যায়",
        "explanation": " ‘বনফুল’ বলাইচাঁদ মুখােপাধ্যায়র ছদ্মনাম। প্রমথ চৌধুরীর ছদ্মনাম ‘বীরবল’। মোহিতলাল মজুমদারের ছদ্মনাম ‘সত্যসুন্দর দাস’। যতীন্দ্র মোহন বাগচীর কোনো ছদ্মনাম নেই।",
        "options": [
            "প্রমথ চৌধুরী",
            "বলাইচাঁদ মুখােপাধ্যায়",
            "যতীন্দ্রমােহন বাগচী",
            "মােহিতলাল মজুমদার"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাজাহান নাটকের প্রথম রচয়িতা কে? ",
        "answer": "দ্বিজেন্দ্রলাল রায়",
        "explanation": " সাজাহান’ একটি ঐতিহাসিক নাটক। দ্বিজেন্দ্রলাল রায় (১৮৬৩-১৯১৩) রচিত এনাটকটী ১৯০৯ সালে প্রথম প্রকাশিত হয়। দ্বিজেন্দ্রলাল রায় রচিত অন্যান্য ঐতিহাসিক নাটকের মধ্যে রয়েছে -নূরজাহান(১৯০৮)প্রতাপসিংহ (১৯০৫),সিংহল বিজয়(১৯১৬)",
        "options": [
            "তুলসী লাহিড়ী",
            "ক্ষীরােদপ্রসাদ বিদ্যাবিনােদ",
            "দ্বিজেন্দ্রলাল রায়",
            "বলাইচাঁদ মুখােপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাজী নজরুল ইসলাম কোন কবিতা রচনার জন্য কারাবরণ করেন? ",
        "answer": "আনন্দময়ীর আগমনে",
        "explanation": " কবি কাজী নজরুল ইসলামের (১৮৯৯-১৯৭৬) খ্রি। তার ‘আনন্দময়ীর আগমনে’ কবিতাটি রচনার জন্য কারারুদ্ধ হনেবং এক বছরের জন্য সশ্রম কারাদণ্ডে দণ্ডিত হন। ‘বিদ্রোহী কবিতা রচনার জন্য তিনি বিদ্রোহী কবি নামে পরিচিত।",
        "options": [
            "বিদ্রোহী",
            "প্রলয়ােল্লাস",
            "আনন্দময়ীর আগমনে",
            "নারী"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা একাডেমী কোন সালে প্রতিষ্ঠিত হয়? ",
        "answer": "১৯৫৫",
        "explanation": " ভাষা আন্দোলনার পরিপ্রেক্ষিতে ১৯৫৫ সালের ৩ ডীসেম্বরবাংলা একাডেমি প্রতিষ্ঠিত হয়। বাংলা একাডেমির প্রথম পরিচালক ড. মুহম্মদ এনামুল হক এবং প্রথম মহা পরিচালক ড. মাযহারুল ইসলাম।",
        "options": [
            "১৯৫৪",
            "১৯৫৫",
            "১৯৫৬",
            "১৯৫৭"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি দীনবন্ধু মিত্রের রচনা? ",
        "answer": "কমলে কামিনী",
        "explanation": " দীনবন্ধু মিত্র(১৮৩০-১৮৭৩ খ্রি) বাংলা সাহিত্যের একজন প্রখ্যাত নাট্যকার। তার উল্লেখযোগ্য নাটকগুলোর মধ্যে রয়েছে -‘নীলদর্পণ’,’সধবার একাদশী’,’কমলে কামিনী’,’নবীন তপস্বিনী’ইত্যাদি।’ভদ্রার্জুন’ হলো তারাচরণ শিকদার রচিত নাটক যা বাঙালি লিখিত প্রথম মৌলিক নাটক।",
        "options": [
            "কমলে কামিনী",
            "চক্ষুদান",
            "বিধবা বিবাহ",
            "ভদ্রার্জুন"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Ballad কী? ",
        "answer": "গীতিকা",
        "explanation": " ballad শব্দের বাংলা পরিভাষা ‘গীতি-কাহিনীকাব্য’ বা গীতিকা। এটা একটা গান,গল্প বা গল্প ও কথা- যার কোনো সাহিত্যিক রুপ নেই বা মুখে মুখে চলে এসেছে এবং যার মধ্যে রয়েছে একটিকাহিনী বা গল্প।",
        "options": [
            "লােকগীতি",
            "লােকগাথা",
            "গীতিকা",
            "গাথা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He has been ill ___ Friday last. ",
        "answer": "since",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "from",
            "on",
            "in",
            "since"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He gave up ____ football when he got married.  ",
        "answer": "playing",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "of playing",
            "to play",
            "playing",
            "play"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Do not make a noise while your father___. ",
        "answer": "is sleeping",
        "explanation": " While এর সাথে ing ব্যবহার করা হয়",
        "options": [
            "is sleeping",
            "has slept",
            "asleep",
            "is being asleep"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "No one can ____ that he is clever.  ",
        "answer": "deny",
        "explanation": " Deny অর্থ অস্বীকার করা",
        "options": [
            "deny",
            "defy",
            "denounce",
            "discard"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He divided the money ____ the two children.  ",
        "answer": "between",
        "explanation": " দুইজন এর মাঝে বোঝাতে between বসে",
        "options": [
            "over",
            "in between",
            "among",
            "between"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Out and out means __ ",
        "answer": "Thoroughly",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "Not at all",
            "Brave",
            "Thoroughly",
            "Whole heartedly"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Maiden speech means___ ",
        "answer": "First speech",
        "explanation": " সদ্য নির্বাচিত প্রার্থীর প্রথম বক্তব্য maiden speech",
        "options": [
            "Late speech",
            "Early speech",
            "Final speech",
            "First speech"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "As the sun _____ , I decided to go out.  ",
        "answer": "was shining",
        "explanation": " বর্তমানে ঘটছে এমন কিছু বোঝাতে amisare এবং ing যুক্ত হয়",
        "options": [
            "has shone",
            "shine",
            "shines",
            "was shining"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The lights have been blown ___ by the strong wind. ",
        "answer": "out",
        "explanation": " Blow out মানে মোমবাতি নিভিয়ে দেওয়া",
        "options": [
            "out",
            "away",
            "up",
            "off"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If we want concrete proof, we are looking for - ",
        "answer": "clear evidence",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "building material",
            "something to cover a path",
            "clear evidence",
            "a cement mixer"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of White Elephant? ",
        "answer": "A very costly or troublesome possession",
        "explanation": " White Elephant অর্থাৎ অনেক দামী এবং দুর্লভ বস্তু",
        "options": [
            "An elephant of white colour",
            "A hoarder",
            "A black marketer",
            "A very costly or troublesome possession"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A person who writes about his own life writes ___ ",
        "answer": "an autobiography",
        "explanation": " নিজের জীবন নিয়ে লেখা রচনাকে আত্নজীবনি বলা হয়।",
        "options": [
            "a biography",
            "a diary",
            "a chronicle",
            "an autobiography"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A pilgrim is a person who undertakes a journey to___ ",
        "answer": "holy place",
        "explanation": " ধর্মের জন্য পবিত্র কোথাও যাত্রা করা মানুষদের pilgrims বলে",
        "options": [
            "mosque",
            "new country",
            "holy place",
            "bazar"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The correct spelling is ___ ",
        "answer": "Humorous",
        "explanation": " সঠিক বানান Humorous",
        "options": [
            "Humorious",
            "Humorous",
            "Humourius",
            "Humurious"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word ecological is related to____ ",
        "answer": "Environment",
        "explanation": " Ecological environment এর সাথে সম্পর্কিত এবং এর অর্থ পরিবেশগত",
        "options": [
            "Demography",
            "Pollution",
            "Atmosphere",
            "Environment"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Paediatric relates to the treatment of —  ",
        "answer": "children",
        "explanation": " Pediatric বাচ্চাদের চিকিৎসা নিয়ে কথা বলে",
        "options": [
            "adults",
            "children",
            "women",
            "old people"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the right word to fill the blank:",
        "answer": "flow",
        "explanation": " “Flow of traffic রাস্তায় গাড়ির সঠিক চলাচল বোঝায়”",
        "options": [
            "It will be your task to make sure the ____ of traffic is maintained without interruption.”",
            "circulation",
            "current",
            "procession"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the right word to fill in the blank:",
        "answer": "by",
        "explanation": " “By এর পরে কোনো দিন থাকলে সে দিন এর মধ্যে বোঝানো হয়”",
        "options": [
            "I should appreciate it if you could complete this work — Thursday. “",
            "till",
            "until",
            "upto"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the right word to fill in the blank:",
        "answer": "formerly",
        "explanation": " Formerly অর্থ আগে বা প্রাক্তন",
        "options": [
            "Since his retirement, Mr. Chowdhury, who was — a teacher, has written four novels. “",
            "usually",
            "presently",
            "proffer"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The proper function of the press is surely to ____ the man in the street with facts. ",
        "answer": "provide",
        "explanation": " Provide ব্যাবহার করে এখানে তথ্য প্রদান করা বোঝাচ্ছে",
        "options": [
            "equip",
            "deliver",
            "proffer",
            "provide"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the right word to fill in the blank:",
        "answer": "accepted",
        "explanation": " হার মেনে নেওয়া বোঝাতে এখানে accepted defeat বলা হবে",
        "options": [
            "The Democratic party’s candidate ____ defeat in the small hour of the morning. “",
            "consented",
            "agreed",
            "accepted"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the right word to fill in the blank:",
        "answer": "separate",
        "explanation": " “Separate ones বলতে এখানে আলাদা আলাদা বিছানা থাকা বোঝায়”",
        "options": [
            "Two of the children have to sleep in one bed, but the other three have ___ ones. “",
            "different",
            "separate",
            "complete"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Fill in the blank with the correct phrase: ",
        "answer": "would have been",
        "explanation": " If এর সাথে Had থাকলে৷ would have বসে",
        "options": [
            "He — arrested if he had tried to leave the country. “",
            "would",
            "could be",
            "would have been"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Fill in the blank with the correct phrase:",
        "answer": "put off",
        "explanation": " “Put off বলতে খুলে ফেলা বোঝায়”",
        "options": [
            "— your shoes before entering the mosque. “",
            "put out",
            "put off",
            "put away"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Identify the correct synonym for the word Magnanimous  ",
        "answer": "generous",
        "explanation": " Magnanimous ও Generous অর্থ দয়ালু",
        "options": [
            "generous",
            "unkind",
            "revengeful",
            "friendly"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Identify the correct passive form of:",
        "answer": "A shop is going to be opened by him",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "‘He is going to open a shop.”",
            "He is being gone to open a shop",
            "A shop is being gone opened by him",
            "A shop will be opened by him"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the correct preposition.",
        "answer": "away",
        "explanation": " “Blown away বলতে বাতাসে উড়িয়ে নেওয়া বোঝাচ্ছে।”",
        "options": [
            "The tree has been blown ____ by the storm.”",
            "away",
            "up",
            "off"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Complete the sentence with the correct verb form.",
        "answer": "burnt",
        "explanation": " অতীতে ঘটা ঘটনা বর্ননা করার জন্য Past form বসে",
        "options": [
            "‘Neela — her hand when she was cooking dinner.’ “",
            "is burring",
            "burnt",
            "will burn"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Select the correct sentence. ",
        "answer": "The man who stole my bag was tall",
        "explanation": " “The man who stole my bag was tall বাক্যটি sentence structure ও tense এর নিয়ম মেনে চলে”",
        "options": [
            "The man was tall who stole my bag",
            "The man stole my bag who was tall",
            "The man who stole my bag was tall",
            "The man was tall who is stealing tall my bag"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct spelling. ",
        "answer": "ascertain",
        "explanation": " “সঠিক বানান ascertain “",
        "options": [
            "ascertain",
            "assertain",
            "aseratin",
            "asartain"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the correct preposition. ",
        "answer": "into",
        "explanation": " Looking into মানে ঘেটে দেখা",
        "options": [
            "The police is looking _____ the case.”",
            "after",
            "on",
            "up"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The Arabian Nights ___ still a great favourite.  ",
        "answer": "is",
        "explanation": " এখনো জনপ্রিয় বলে is হবে",
        "options": [
            "has",
            "are",
            "is",
            "were"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Select the right word.",
        "answer": "should",
        "explanation": " Lest থাকলে বাক্যে should বসে",
        "options": [
            "He ran fast lest he ____ miss the train.”",
            "can",
            "should",
            "could"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Fill in the blank with correct preposition. ",
        "answer": "of",
        "explanation": " devoid of অর্থ বঞ্চিত",
        "options": [
            "He is devoid — common sense. “",
            "of",
            "from",
            "introduction"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence. ",
        "answer": "I had looked for a good doctor before I met you",
        "explanation": " Before এর আগে past participle এবং পরে past indefinite বসে",
        "options": [
            "I have looked for a good doctor before I met you",
            "I had looked for a good doctor before I met you",
            "I looked for a good doctor before I had met you",
            "I am looking for a good doctor before meeting you"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the correct passive form of: ",
        "answer": "By whom will the work be done?",
        "explanation": " “Who এর passive form by whom”",
        "options": [
            "“”Who will do the work?”” “",
            "Who will be done the work?",
            "Who will done the work?",
            "By whom will the work be done?"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Fill in the blank with right option.",
        "answer": "to seeing",
        "explanation": " Looking forward এর পরে verb এর সাথে ing বসে",
        "options": [
            "I am looking forward ___ you. “",
            "to seeing",
            "seeing",
            "to see"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Choose the correct preposition.",
        "answer": "in",
        "explanation": " interest in বলতে কোনো কিছুতে আগ্রহ থাকা বোঝায়",
        "options": [
            "My brother has no interest — music. “",
            "for",
            "in",
            "with"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence. ",
        "answer": "The train is running on time",
        "explanation": " On time অর্থ সঠিক সময়",
        "options": [
            "The train is running in time",
            "The train is running on time",
            "The train is running with time",
            "The train is running to time"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence. ",
        "answer": "Everybody has gone there",
        "explanation": " “Everybody singular তাই has বসবে।”",
        "options": [
            "Everybody have gone there",
            "Everybody are gone there",
            "Everybody has gone there",
            "Everybody has went there"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৩ সে.মি. ব্যাসার্ধের বৃত্তের কেন্দ্র হতে ৫ সে.মি. দূরত্বে অবস্থিত জ্যা এর দৈর্ঘ্য- ",
        "answer": "২৪ সে.মি.",
        "explanation": "জ্যা এর দৈর্ঘ্য ১২+১২=২৪",
        "options": [
            "২৪ সে.মি.",
            "১৮ সে.মি.",
            "১৬ সে.মি.",
            "১২ সে.মি."
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "xlt;supgt;2lt;/supgt; – ylt;supgt;2lt;/supgt;+2y -1 এর একটি উৎপাদক- ",
        "answer": "x + y -1",
        "explanation": " x²-y²+2y-1=x²-(y-1)²=(x+y-1)(x-y+1)",
        "options": [
            "x",
            "2",
            "–",
            "y"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "xlt;supgt;2lt;/supgt; – 8x - 8y + 16 + ylt;supgt;2lt;/supgt; এর সঙ্গে কত যােগ করলে যােগফল একটি পূর্ণবর্গ হবে?  ",
        "answer": "2xy",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "x",
            "2",
            "–",
            "8"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি বর্গক্ষেত্রের বাহুর দৈর্ঘ্য ৮ ফুট হলে, ঐ বর্গক্ষেত্রের কর্ণের উপর অংকিত বর্গক্ষেত্রে ক্ষেত্রফল কত? ",
        "answer": "১২৮ বর্গফুট",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "১৫৬ বর্গফুট",
            "১৬৪ বর্গফুট",
            "১২৮ বর্গফুট",
            "২১৮ বর্গফুট"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "x+y",
        "answer": "50",
        "explanation": "50",
        "options": [
            "x",
            "2",
            "+",
            "y"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুইটি ক্রমিক পূর্ণ সংখ্যা নির্ণয় করুন যাদের বর্গের অন্তর ৪৭- ",
        "answer": "২৩ এবং ২৪",
        "explanation": " দুইটি পুর্ণ ক্রমিক সংখ্যার বর্গের ব্যবধান হলো সংখ্যাদ্বয়ের যোগফল। প্রদত্ত সংখ্যাগুলোর মধ্যে ২৩ ও ২৪ যোগ করে ৪৭ পাওয়া যায়।",
        "options": [
            "২১ এবং ২২",
            "২২ এবং ২৩",
            "২৩ এবং ২৪",
            "২৪ এবং ২৫"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৭২ সংখ্যাটির মােট ভাজক আছে— ",
        "answer": "১২টি",
        "explanation": " ৭২ সংখ্যাটির ভাজকগুলো হলো ১,২,৩,৪,৬,৮,৯,১২,১৮,২৪,৩৬,৭২=১২টি",
        "options": [
            "৯টি",
            "১০টি",
            "১১টি",
            "১২টি"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক এবং খ একত্রে মিলে একটি কাজ ১২ দিনে করতে পারে। ক একা কাজটি ২০ দিনে করতে পারে, খ একা কাজটি পারবে— ",
        "answer": "৩০ দিনে",
        "explanation": " খ একা কাজ সম্পন্ন করলে সময় mnm-n=২০*১২২০-১২=৩০ দিন।",
        "options": [
            "২৫ দিনে",
            "৩০ দিনে",
            "৩৫ দিনে",
            "৪০ দিনে"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি P একটি মৌলিক সংখ্যা হয় তবে P– ",
        "answer": "একটি অমূলদ সংখ্যা",
        "explanation": " পূর্নবর্গ নয় এমন স্বাভাবিক সংখ্যার বর্গমূল করলে সে একটি অমূলদ সংখ্যা।",
        "options": [
            "একটি স্বাভাবিক সংখ্যা",
            "একটি পূর্ণ সংখ্যা",
            "একটি মূলদ সংখ্যা",
            "একটি অমূলদ সংখ্যা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৪৩ থেকে ৬০ এর মধ্যে মৌলিক সংখ্যার সংখ্যা- ",
        "answer": "৪",
        "explanation": " ৪৩ থেকে ৬০ এর মধ্যে মৌলিক সংখ্যাগুলো হলো ৪৩,৪৭,৫৩,৫৯=৪টি",
        "options": [
            "৫",
            "৩",
            "৭",
            "৪"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন সংখ্যার ১/২ অংশের সাথে ৬ যােগ করলে সংখ্যাটির ২/৩ অংশ হবে, সংখ্যাটি কত? ",
        "answer": "৩৬",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "৫৩",
            "৬৩",
            "৩৬",
            "৩৬৫"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লঞ্চ ও স্রোতের গতিবেগ যথাক্রমে ঘণ্টায় ১৮ কি. মি. ও ৬ কি. মি.। নদীপথে ৪৮ কি. মি. অতিক্রম করে পুনরায় ফিরে আসতে সময় লাগবে- ",
        "answer": "৬ ঘণ্টা",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "১০ ঘণ্টা",
            "৫ ঘণ্টা",
            "৬ ঘণ্টা",
            "৮ ঘণ্টা"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১২ জন শ্রমিক ৩ দিনে ৭২ টাকা আয় করে। তবে ৯ জন শ্রমিক সমপরিমাণ টাকা আয় করবে- ",
        "answer": "৪ দিনে",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "৫ দিনে",
            "৪ দিনে",
            "৬ দিনে",
            "৩ দিনে"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টাকায় ৩টি করে কিনে টাকায় ২টি করে বিক্রি করলে শতকরা কত লাভ? ",
        "answer": "৫০%",
        "explanation": " শতকরা লাভ=[(ক্রয় সংখ্যা-বিক্রয় সংখ্যা)*১০০]বিক্রয় সংখ্যা=[(৩-২)*১০০]২=৫০%",
        "options": [
            "৫০%",
            "৩০%",
            "৩৩%",
            "৩১%"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি জারে দুধ ও পানির অনুপাত ৫ঃ১। দুধের পরিমাণ যদি পানি অপেক্ষা ৮ লিটার বেশি হয় তবে পানির পরিমাণ কত? ",
        "answer": "২ লিটার",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "২ লিটার",
            "৪ লিটার",
            "৬ লিটার",
            "১০ লিটার"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পিতা ও মাতার বয়সের গড় ৪৫ বছর। আবার পিতা, মাতা ও এক পুত্রের বয়সের গড় ৩৬ বছর। পুত্রের বয়স - ",
        "answer": "১৮ বছর",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "৯ বছর",
            "১৪ বছর",
            "১৫ বছর",
            "১৮ বছর"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১, ৩, ৬, ১০, ১৫, ২১, ---------- ধারাটির দশম পদ—  ",
        "answer": "৫৫",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "৪৫",
            "৫৫",
            "৬২",
            "৬৫"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৃত্তের পরিধি ও ব্যাসের অনুপাত___ ",
        "answer": "২২৭",
        "explanation": " বৃত্তের ব্যাস 2r হলে, পরিধি 2πr পরিধি ও ব্যাসের অনুপাত হবে 2πr2r=π =227",
        "options": [
            "৩",
            "২২/৭",
            "২৫/৯",
            "প্রায় ৫"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বস্তুর ওজন কোথায় সবচেয়ে বেশি?  ",
        "answer": "মেরু অঞ্চলে",
        "explanation": " বস্তুর ওজন মেরু অঞ্চলে সবচেয়ে বেশি",
        "options": [
            "খনির ভিতর",
            "পাহাড়ের উপর",
            "মেরু অঞ্চলে",
            "বিষুব অঞ্চলে"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জীবাশ্ম জ্বালানি দহনের ফলে বায়ুমণ্ডলে যে গ্রিন হাউজ গ্যাসের পরিমাণ সবচেয়ে বেশি বৃদ্ধি পাচ্ছে- ",
        "answer": "কার্বনডাই-অক্সাইড",
        "explanation": " জীবাশ্ম জ্বালানি দহনের ফলে বায়ুমণ্ডলে যে গ্রিন হাউজ গ্যাসের পরিমাণ সবচেয়ে বেশি বৃদ্ধি পাচ্ছে- কার্বনডাই-অক্সাইড",
        "options": [
            "জ্বালানি বাষ্প",
            "ক্লোরােফ্লোরাে কার্বন",
            "কার্বনডাই-অক্সাইড",
            "মিথেন"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাঁচ তৈরির প্রধান কাঁচামাল হলাে— ",
        "answer": "বালি",
        "explanation": " কাঁচ তৈরির প্রধান কাঁচামাল হলাে— বালি",
        "options": [
            "শাজিমাটি",
            "চুনাপাথর",
            "জিপশাম",
            "বালি"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সে.মি. এ ___ ",
        "answer": "১০ নিউটন",
        "explanation": " সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সে.মি. এ ১০ নিউটন",
        "options": [
            "৫ কি.মি.",
            "১০ কি.মি.",
            "২৭ কি.গ্রাম",
            "১০ নিউটন"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানুষের ক্রোমোেজামের সংখ্যা কত? ",
        "answer": "২৩ জোড়া",
        "explanation": " মানুষের ক্রোমোেজামের সংখ্যা ২৩ জোড়া",
        "options": [
            "২৫ জোড়া",
            "২৬ জোড়া",
            "২৩ জোড়া",
            "২৪ জোড়া"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নাইট্রোজেন গ্যাস থেকে কোন সার প্রস্তুত করা হয়?  ",
        "answer": "ইউরিয়া",
        "explanation": " নাইট্রোজেন গ্যাস থেকে ইউরিয়া সার প্রস্তুত করা হয়",
        "options": [
            "টিএসপি",
            "সবুজ সার",
            "পটাশ",
            "ইউরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Adult Cell ক্লোন করে যে ভেড়ার জন্ম হয়েছে তার নাম- ",
        "answer": "ডলি",
        "explanation": " Adult Cell ক্লোন করে যে ভেড়ার জন্ম হয়েছে তার নাম- ডলি",
        "options": [
            "শেলী",
            "ডলি",
            "মলি",
            "নেলী"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দিনাজপুর জেলার বড়পুকুরিয়ার কিসের খনিজ প্রকল্প কাজ চলছে? ",
        "answer": "কয়লা",
        "explanation": " দিনাজপুর জেলার বড়পুকুরিয়ার কয়লা খনিজ প্রকল্প কাজ চলছে",
        "options": [
            "কঠিন শিলা",
            "কয়লা",
            "চুনাপাথর",
            "কাদামাটি"
        ],
        "aditional_info": "26th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
